前線科技人員與社區組織協會商榷

一直不見貴會（社區組織協會）參與環保議題，不知道貴會對核電的立場。我想大概會是支持吧，反正國家要加大力度建設核電廠。可是前線科技人員是反對核電的，不因為核電危險，而是因為核廢料處理是死症。半衰期以千年計的核廢料，製造出來絕對是禍延子孫，是對後代不負責任的行為。

即使如此，筆者從沒聽過有人說要求核廢料處理人員加快核廢料的半衰期，因為這違反物理學定律的建議，說出來只會笑大人個口。不過近日，筆者正正從貴會中聽到這樣的笑話。一天一百五十個新移民，一年五萬多人，扣除每年五萬人的出生率和四萬人的死亡率，也就是六萬多人的淨增長中，單程證佔了百分之八十以上。一個國家每年人口增長的八成都源於同一國家的移民，怎樣說也不合理。對公共衛生來說，這八成的人口增長，不知道有沒有打過防疫針也不知健康狀況，即使年齡性別也要他們踏進香港境內才知道，很難說不是隱患。對比美國這個世界移民大國，申請移民要交出驗身報告，香港更見荒謬。為甚麼帶寵物移民去香港要向漁農署申請，美國人移民香港要向入境署申請，中國人移民香港就不用申請？中國人不是人嗎？難道連寵物都不如？

筆者得指出，馬上叫停無從過問的單程證政策，不會立即解決醫療系統壓力，但今日的苦況，是過往二三十年香港缺乏人口政策的結果。今天醫院像難民營，和交通系統超載、住屋短缺一樣，只是人口問題的枝節。繼續讓中國決定香港的人口政策，將來醫院就會像地獄。知道問題而不處理，是對後代不負責任。

今次不是前線科技人員第一次和貴會周旋，同上次一樣，貴會只鼓吹引入海外醫生，以為有人手就可解決問題。在科技界有一諺語云，一個女人九個月可誕下一嬰兒，九個女人卻不能在一個月誕下一嬰兒 [2]。如果引入的醫生質素欠佳，要其他醫生執手尾，到頭來醫療質素只會下降，五億請中介護士卻幫唔到手的新聞就是警告。況且問題不單在人手，今日之弊，是系統性問題。只著眼一個醫生一個病人，卻看不到香港社會在人口政策的病灶，就像用膠紙封肛門期望能止瀉一樣，不治標也不治本。

我們同意移民能有利社會，例子見於美國的繁榮。但人口增長的八成來自單一源頭就不是移民而是殖民。香港不像中國，出境不用申請，要到中國去家庭團聚是容易的事。記得 1997 年前香港飽受越南船民問題困擾，香港政府亦努力在主權移交前遣送船民離開，可見人道原因一直不是移民香港的理由。況且香港今日的移民政策明顯地對中國人不設限、不審批是對其他國籍者的歧視。香港既然自 1997 年就當家作主，無理由讓殖民行為繼續。取回單程證審批，使之與其他移民公平地以同一標準處理，正是香港人口政策要走的第一步。